\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}


\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$20 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	Soit \(ABC\) un triangle tel que \(AB = 6\), \(AC = 3\) et \(\widehat{ BAC} = \dfrac{\pi}{3}\).
	
	On a \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = AB \times AC \times \cos(\widehat{BAC}) = 6 \times 3 \times \dfrac{1}{2} = 3 \times 3 = 9\).
	
	\subsection*{Question 2}
	
	\[
	\dfrac{f(1+h) - f(1)}{h} = h^2 + 3h - 1 \quad \text{ou} \quad \dfrac{f(1+h) - f(1)}{(1+h)-1} = h^2 + 3h - 1.
	\]
	
	On a par définition
	\[
	\lim_{h \to 0} \dfrac{f(1+h) - f(1)}{(1+h)-1} = f'(1) \quad \text{si cette limite existe}.
	\]
	
	Or,
	\[
	\lim_{h \to 0} h^2 + 3h - 1 = -1.
	\]
	
	Donc \(f'(1) = -1\) (nombre dérivé de la fonction \(f\) en 1).
	
	\subsection*{Question 3}
	
	Soit \(f\) la fonction définie sur \(\mathbb{R}\) par \(f(x) = (x + 2)e^x\).
	
	\(f\) est un produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), donc sur \(\mathbb{R}\),
	\[
	f'(x) = 1e^x + (x + 2)e^x = e^x (1 + x + 2) = (x + 3)e^x.
	\]
	
	\subsection*{Question 4}
	
	Soit \(f\) une fonction telle que \(f(2) = 5\) et \(f'(2) = -1\). Dans un repère, la tangente à la courbe représentative de \(f\) au point d'abscisse 2 a pour équation :
	
	On sait qu'une équation de la tangente à la courbe représentative de \(f\) au point d'abscisse 2 est :
$y  = f'(2)(x - 2)+f(2)$, soit  $y - 5 = -1(x - 2)$ ou encore $y = -x + 7$.
	
	
	\subsection*{Question 5}
	
	
	Pour l'équation réduite de la tangente à la courbe \(C_f\) au point \(A\), l'ordonnée à l'origine est celle de \(B\) soit \(-\dfrac{5}{3}\) et son coefficient directeur est celui de la droite \((AB)\), soit
	\[
	\dfrac{-\dfrac{5}{3} - \dfrac{4}{3}}{0 - 1} = \dfrac{-3}{-1} = 3.
	\]
	
	On sait que ce coefficient directeur est égal au nombre dérivé \(f'(1) = 3\).
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	
	\subsubsection*{a.	$C(5) = 5^3 - 18 \times 5^2 + 750 \times 5 + 200 = 3625 $ euros.}
	
	\subsubsection*{b.}
	Le coût moyen de fabrication d'un millier d'objets lorsqu'on fabrique 5 000 objets est donc :
	\[
	\dfrac{3625}{5} = 725 \, \text{euros}.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	Le coût moyen \(CM(q)\) de fabrication de \(q\) milliers d'objets, exprimé en euros, est donné par l'expression :
	
	\[
	CM(q) = \dfrac{C(q)}{q} = q^2 - 18q + 750 + \dfrac{200}{q}.
	\]
	
	\subsubsection*{a.}
		On a sur l'intervalle \([1 ; 20]\),
	\[
	C'_M(q) = 2q - 18 - \dfrac{200}{q^2} = \dfrac{2q^3 - 18q^2 - 200}{q^2}.
	\]
	
	Or
\begin{align*}
	2(q - 10)(q^2 + q + 10) &= (2q - 20)(q^2 + q + 10)\\
	& = 2q^3 + 2q^2 + 20q - 20q^2 - 20q - 200 \\
	&= 2q^3 - 18q^2 - 200
\end{align*}

	
	
	soit le numérateur de \(C'_M(x)\). \\
	Donc, pour tout \(q \in [1 ; 20]\),
	\[
	C'_M(q) = \dfrac{2(q - 10)(q^2 + q + 10)}{q^2}.
	\]
	
	\subsubsection*{b.}
	

	Pour le trinôme \(q^2 + q + 10\), on a \(\Delta = 1 - 40 = -39\) : pas de racines réelles et on sait que le trinôme est positif (signe de 1, coefficient de \(q^2\)).
	
	Comme \(q^2 > 0\) sur \([1 ; 20]\), le signe de \(C'_M(q)\) est celui de \(q - 10\).
	
	Donc sur \([1 ; 10]\), \(C'_M(q) < 0\) :\\
	 La fonction \(C_M\) est décroissante de \(C_M(1) = 1 - 18 + 750 + 200 = 933\)\\
	  à \(C_M(10) = 10^2 - 18 \times 10 + 750 + 20 = 690\).
	
	Sur \([10 ; 20]\), la fonction \(C_M\) est croissante de \(CM(10) = 690\) à \(CM(20) = 20^2 - 18 \times 20 + 750 + 10 = 800\).
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$C'_M(x)$/1,$C_M$/3}{$-\infty$,$10$, $+\infty$}
		\tkzTabLine{,-,z,+}
		\tkzTabVar{+/$933$,-/$690$,+/$800$}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 
	
	\subsubsection*{c.}
	
	Quel est le coût moyen minimal et pour quelle quantité d'objets est-il obtenu ?
	
	On voit sur le tableau que le coût moyen minimal de 690 est obtenu lorsque l'entreprise fabrique 10 000 objets.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	
	\subsection*{1.}
	
	Diminuer de 2 \% revient à multiplier par \(1 - 0,02 = 0,98\).
	
	\[
	120 \times 0,98 = 117,6 \, \text{kg} \quad \text{et} \quad 117,6 \times 0,98 = 115,248 \, \text{kg}.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	\subsubsection*{a.}
	Diminuer de 2 \% revient à multiplier par \(1 - 0,02 = 0,98\).
	
	On a donc pour tout \(n \in \mathbb{N}\), \(a_{n+1} = 0,98a_n\) : la suite \((a_n)\) est une suite géométrique de premier terme \(a_0 = 120\) et de raison 0,98.
	
	\subsubsection*{b.}
	
	On sait alors que quel que soit le naturel \(n\),
	\[
	a_n = a_0 \times 0,98^n = 120 \times 0,98^n.
	\]
	
	\subsubsection*{c.}
	
	On rappelle que :
	
	Soit \((a_n)_{n \in \mathbb{N}}\) une suite géométrique de raison \(q\), \(q \neq 1\). La somme \(S\) de termes consécutifs est égale à
	\[
	S = u_1 + u_2 + \ldots + u_n = u_1 \times \dfrac{1 - q^n}{1 - q}.
	\]
	
	En 2020, la famille A produira :
	\[
	S_{2020} = a_1 + a_2 + \ldots + a_{12} = 120 \times 0,98 + 120 \times 0,98^2 + \ldots + 120 \times 0,98^{12}.
	\]
	
	Or
	\[
	0,98S_{2020} = 120 \times 0,98^2 + \ldots + 120 \times 0,98^{12} + 120 \times 0,98^{13}.
	\]
	
	Par différence entre les deux lignes précédentes :
	\[
	0,02S_{2020} = 120 \times 0,98 - 120 \times 0,98^{13},
	\]
	
	ou encore :
	\[
	0,02S_{2020} = 120 \times 0,98(1 - 0,98^{12}),
	\]
	
	et
	\[
	S_{2020} = \dfrac{120 \times 0,98(1 - 0,98^{12})}{0,02} = 49 \times 120 (1 - 0,98^{12}) \approx 1265,8.
	\]
	
	Donc \(S_{2020} \approx 1266 \, \text{kg}\) de déchets en 2020.
	
	\subsubsection*{d.}
	

	
	S(6) donne la somme \(a_1 + a_2 + \ldots + a_6\), soit la somme des déchets de la famille du premier semestre 2020.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	

	Pierre a atteint le centre donc tire un ticket de l'urne \(U_1\) dans laquelle il y a 9 tickets gagnants sur 10.
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$C$}
			child {node {$G$}
				edge from parent node[above] {$0,9$}
			}
			child {node {$\overline G$}
				edge from parent node[below] {$0,1$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,3$}
		}
		child {node {$\overline C$}
			child {node {$G$}
				edge from parent node[above] {$0,4$}
			}
			child {node {$\overline G$}
				edge from parent node[below] {$0,6$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,7$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{2.}
	

	\subsection*{3.}
	

	
	On a
	\[
	P(C \cap G) = P(C) \times P_C(G) = 0,3 \times 0,9 = 0,27.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	

	D'après la loi des probabilités totales, on a :
	\[
	P(G) = P(C \cap G) + P(\overline{C} \cap G) = 0,3 \times 0,9 + 0,7 \times 0,4 = 0,27 + 0,28 = 0,55.
	\]
	
	\subsection*{5.}
	

	Il faut calculer \(P_G(C)\) :
	\[
	P_G(C) = \dfrac{P(G \cap C)}{P(G)} = \dfrac{P(C \cap G)}{P(G)} = \dfrac{0,27}{0,55} \approx 0,4909,
	\]
	
	soit 0,491 à \(10^{-3}\) près.
	
\end{document}
